<resources>
    <string name="app_name">Snake Of Myanmar</string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="မြွေကိုက်ခံရရင်လျှင်ဘာလက္ခဏာတွေပြမလဲ">
         1. ကိုက်ခံရတဲ့နေရာမှာ ပြင်းပြင်းထန်ထန် နာမယ်\n2. ရောင်မယ်၊ နီရဲလာမယ်၊ အညိုကွက်တွေ ဖြစ်လာမယ်၊ ကိုက်ခံရတဲ့နေရာကနေ တဖြည်းဖြည်း ကျယ်ပြန့်လာမယ်\n3. ပျို့မယ်၊ အော့အန်မယ်\n4. ဝမ်းလျှောမယ်\n5. အရေပြားမှာ အယားကွက်တွေထလာ\n6. နှုတ်ခမ်း၊ လျှာနဲ့ အာခေါင်တွေထူလာ\n7. အသက်ရှူရခက်ပြီးရင်ကြပ်သလိုဖြစ်လာ\n8. စိတ်တွေရှုပ်ထွေးလာမယ်၊ ခေါင်းမူးဝေမယ်\n9. နှလုံးခုန်နှုန်းတွေ မူမမှန် ဖြစ်လာမယ်
    </string>

    <string name="yangon1">
        Q4HX+MH5, ဗိုလ်ချုပ်လမ်း, ရန်ကုန်
    </string>

    <!-- Normal Snake-->
    <string name="စပါးအုံး">စပါးအုံး(python bivittatus)\nမြန်မာ့စပါးအုံး(python kyaiktiyo)\nစပါးကြီး(malayopython reticulatus)\nPython တွေအားလုံးဟာ အဆိပ်မရှိကြပါဘူး ဒါပေမဲ့ ချွန်ထက်တဲ့သွားတွေရှိတာကြောင့် အကိုက်ခံရရင်အရမ်းဆိုးဝါးတဲ့ဒဏ်ရာတွေဖြစ်နိုင်ပါတယ်။Python တွေရဲ့ ခန္ဓာကိုယ်ဟာ ကြီးမားလွန်းတာကြောင့် ညှစ်အားသန်တဲ့အပြင် မေးရိုးတွေလည်း အရမ်းသန်မာပါတယ်။ သဘာဝမှာ စပါးအုံးတွေဟာ 5 မီတာ အရှည်ထိကြီးထွားနိုင်ပါတယ်။စပါးကြီးကတော့ 6 မီတာအထက်ကြီးထွားနိုင် ပြီးအာရှမှာ အရှည်ဆုံးမြွေတွေဖြစ်ကြပါတယ်။\n\nစပါးကြီးမြွေမှာ အဖြူနဲ့အဝါတွေကပိုက်ကွန်လို သွယ်ယှက်နေပြီးတော့ လိမ္မော်ရောင်မျက်လုံးရှိပါတယ်၊ ခေါင်းပေါ်မှာလည်း အမည်းရောင်အစင်းလေးရှိပါတယ်။ စပါးအုံးမှအညိုရောင်မျက်လုံးတွေရှိပြီး ခေါင်းပေါ်မှာတော့မြှားပုံဆန်အမှတ်အသားရှိတာကိုတွေ့ရပါတယ်။မွန်စပါးအုံး ကတော့ 1.8 မီတာကနေ အထက်ရှည်လျားနိုင်ပါတယ် မွန်စပါးအုံးတွေကခန္ဓာကိုယ်တိုပြီးတုတ်ကြပါတယ်။ အရောင်ကတော့ လိမ္မော်ရောင်အဝါရောင်တို့ပါဝင်နေပါတယ်။</string>
    <string name= "ယက္ကန်းကြိုးမြွေ" >မြန်မာနိုင်ငံမှာ Ahaetulla မျိုးစိတ်လေးမျိုးတွေ့နိုင်ပါတယ်။ သူတို့ဟာ အဆိပ်ပျော့ရှိပေမယ့် သူတို့ရဲ့ အဆိပ်ဟာ သားကောင်အငယ်တွေပေါ်မှာပဲ သက်ရောက်တဲ့အပြင် rear fangs ဖြစ်တဲ့အတွက် လူကို အန္တရာယ်မဖြစ်စေပါဘူး။ အကိုက်ခံရင် ယားတာ မူးတာလောက်အထိပဲ ဖြစ်နိုင်ပါတယ်။ သူတို့ရဲ့ အစိမ်းရောင်ခန္ဓာကိုယ်နဲ့သစ်ပင်၊ နွယ်ပင်တွေကြားမှာ ကိုယ်ယောင်ဖျောက်နေတဲ့အပြင် အမြင်အာရုံအရမ်းကောင်းပြီး horizontal eyes များနဲ့ နေ့ဘက်မှာ ကျက်စားတဲ့အကောင်တွေ ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှာ‌တော့ Ahaetulla prasina နဲ့ Ahaetulla cf. nasuta ကို ပေါပေါများများတွေ့ရပါတယ်။\n\nID ခွဲနည်း\nAhaetulla cf. nasuta က Ahaetulla prasina ထက် နှာခေါင်းပိုချွန်ပါတယ်။ အဖြူရောင်(အညိုရောင်) နဲ့ ရွှေရောင်(အဝါရောင်) ဆိုပြီး အရောင်ကွဲတွေရှိပါတယ်။ သူတို့ရဲ့ ရှည်လျားပိန်ပါးပြီးစိမ်း(တစ်ခါတလေ အရောင်ကွဲရှိပါတယ်)နေတဲ့ကိုယ်လုံး၊ ချွန်နေတဲ့နှာခေါင်းနဲ့ Horizontal ဖြစ်နေတဲ့ မျက်လုံးတို့ကိုကြည့်ပြီး လွယ်ကူစွာအမျိုးအစားခွဲခြားလို့ရပါတယ်။ ရုတ်တရက်ဆိုရင် မြွေစိမ်းမြီးခြောက်(Trimeresurus sp) နဲ့မှားတတ်ပြီး သူတို့ရဲ့ သေးသွယ်တဲ့ကိုယ်လုံးနဲ့ ချွန်နေတဲ့ခေါင်းကိုသေချာကြည့်ခြင်းဖြင့် ယက္ကန်းကြိုးမြွေကိုကွဲပြားပြားသိနိုင်ပါတယ်။</string>
    <string name="ထန်းမြွေ">ထန်းမြွေ၊ သစ်တက်ငန်း / Golden Tree Snake (Chrysopelea ornata) က အဆိပ်ပျော့ရှိပေမဲ့ သူ့အဆိပ်က ငှက်တို့ ပုတ်သင်ညိုတို့လို အကောင်ငယ်လေးတွေ အပေါပဲ သက်ရောက်တာမို့ လူအတွက် အန္တရာယ်မရှိပါဘူး။ အ‌‌‌‌ဝေး က ကြည့်ရင် အစိမ်းရောင် ခန္ဓာကိုယ်ပေါ်မှာ အနက်ရောင်ကန့်လန့်လိုင်းတွေရှိပါတယ်။ ဒီမြွေတွေဟာ သစ်ပင်တစ်ပင်ကနေတစ်ပင်ကို ခုန်ကူးတဲ့နေရာမှာ ကျွမ်းကျင်တဲ့မြွေတွေပဲ ဖြစ်ပါတယ်။\n\nID ခွဲနည်း\nသူတို့ရဲ့ ‌ကြေးခွံအလည်မှာ ကန့်လန့်ဖြတ်လိုင်းတွေရှိပါတယ်။ အဲ့ဒါ Chrysopelea မျိုးစုထဲမှာမှ Chrysopelea ornata ရဲ့ အမှတ်အသားတစ်ခုပါ။ သူတို့တွေ အရေခွံလဲရင်လည်း ကန့်လန်ဖြတ်လိုင်းက အရေခွံမှာလည်း ကျန်ခဲ့တာမို့ အရေခွံကို ကြည့်ပြီးလည်း ထန်းမြွေဆိုတာ သိနိုင်ပါတယ်။ ခေါင်းပေါ်ကအကွက်ကိုကြည့်ရင်လည်းသိသာပါတယ်။</string>
    <string name="ကြောင်မြွေ">ကြောင်မြွေမျိုးပေါင်းစု(Boiga species)က အဆိပ်ပျော့ပဲရှိပြီး အန္တရာယ်မရှိတဲ့မျိုးနွယ်တွေ ဖြစ်ပါတယ်။ သူတို့ကအရမ်းလှပပြီး မျိုးစိတ် အလိုက်အရောင်၊ အသွေး၊ အကွက်လည်းကွဲပြားစုံလင်ပါတယ်။ မျိုးစိတ်(species)အများစုမှာ အစဉ်းကြောင်းတွေပါရှိပေမဲ့ အချို့ကအပျောက်အကြားများပါရှိတတ်ပြီး အချို့ကတော့ တစ်ကိုယ်လုံး တစ်ရောင်တည်းပါတာတွေလဲရှိတတ်ကြပါတယ်။ အရောင်တွေ အနေနဲ့မြန်မာမှာတွေ့ရတဲ့ boiga မျိုးစိတ်အများစုမှာကတော့ အစိမ်းရောင်၊ အဝါရောင်၊ လိမ္မော်ရောင်၊ အမဲရောင်၊ အဖြူရောင် စတဲ့အရောင်တွေနဲ့ boiga တွေကိုတွေ့ရနိုင်ပါတယ်။\n\nID ခွဲနည်း\nသူတို့ရဲ့ ခန္ဓာကိုယ်က သေးသွယ်ပြီး ရှည်မြောမြောရှိပါတယ်။ကြောင်မြွေတွေရဲ့ခေါင်းက လည်ပင်းအရွယ် အစားထက် သိသိသာသာကြီးပါတယ်။ မျက်လုံးကတော့ ကြီးမားပြီး ကြောင်မျက်လုံးကဲ့သို့ ဒေါက်လိုက် ဘဲဥပုံသဏ္ဏာန်ရှိပါတယ်။ ကျောရိုးကိုလည်း ထင်ထင်ရှားရှားတွေ့မြင်နိုင်ပါတယ်။ ကျောရိုးကြိဂံရှိတဲ့ ငန်းတော်ကျားနဲ့မတူတာကတော့ မျက်လုံး နဲ့ခေါင်းပါ။ ကြောင်မြွေတွေရဲ့ခေါင်းနဲ့ မျက်လုံးက အထက်မှာဖော်ပြထားတဲ့အတိုင်းခွဲခြားဖို့ အရမ်းသိသာပါတယ် ။</string>
    <string name="ရေမြွေကျား">မြန်မာနိုင်ငံမှာ Homalopsis မျိုးစုထဲမှာ Homalopsis semizonata ‌(ရေမြေကျား) မျိုးစိတ် ၁ ခုပဲရှိပါတယ်။ သူတို့မှာ အဆိပ်ပျော့ရှိ မြွေတွေဖြစ်တာကြောင့် လူအတွက် အန္တရာယ်မရှိပါဘူး။\n\nID ခွဲနည်း\nရေမြွေကျားတွေဟာ သူတို့ အနက်ရောင်ခန္ဓာကိုယ်ပေါ်က အဝါပုပ်အစင်းကျားတွေနဲ့ခွဲလို့ရပါတယ်။ နောက်ထူးခြားချက်က သူတို့ရဲ့ခေါင်းပုံသဏ္ဍာန် ပါ၊ သူတို့ခေါင်းပေါ်မှာ လိပ်ပြာပုံကို ထင်ထင်ရှားရှား တွေ့နိုင်ပါတယ်။</string>
    <string name="ဆင်ပစ်မြွေ">မြန်မာနိုင်ငံမှာ Indotyphlops မျိုးစိတ် သုံးခုရှိပါတယ်။ ဆင်ပစ်မြွေတွေဟာ မြန်မာပြည်မှာ ယုံတမ်းအများဆုံးမြွေဖြစ်ပြီး ကိုက်ခံရရင်ဆင်တောင် တုန်းခနဲ့ပစ်လဲပြီးသေတယ်၊ အဆိပ်အရမ်းပြင်းတယ်ဆိုပြီး ခေါင်းစဉ်အမှားတပ်ခံရတဲ့မြွေလေးတွေဖြစ်ပါတယ်။ သူတို့မှာ အဆိပ်မရှိတဲ့အပြင် သူတို့ရဲ့ ပါးစပ်သေး သေးလေးတွေက ခါချဉ်ဥ၊ ပုရွတ်ဆိတ်ဥ တို့လောက်ပဲစားလို့ရပါတယ်။\n\nID ခွဲနည်း\nဆင်ပစ်မြွေလေးတွေဟာ တီကောင်လောက်အရွယ်အစားပဲရှိပြီး အကြေးခွံပါပါတယ်။ သူတို့ လှုပ်ရှားမှုက တီကောင်နဲ့ မတူပဲ မြွေတစ်ကောင်ရဲ့လှုပ်ရှားမှုနဲ့တူတဲ့အတွက် လှုပ်ရှားမှုကိုလည်း ကြည့်ခွဲလို့ရပါတယ်။</string>
    <string name="မြက်လျော">မြက်လျော / Buff Striped Keelback (Amphiesma stolatum) ခန ကိုယ်ဘေးမှာ လိုင်း ၂ လိုင်းပါပါတယ်။ လည်ပင်းကနေ ခန္ဓာကိုယ် တစ်ဝက်‌လောက်အထိ မီးခိုးရောင် ကန့်လန့်ဖြတ်လိုင်းတွေ ရှိပြီး ခန္ဓာကိုယ်တဝက်လောက်ကနေ အောက်ပိုင်းအထိ အလျားလိုက်အစင်းလိုင်း ၂ လိုင်းကို ထင်ထင်ရှားရှားတွေ့နိုင်ပါတယ်။တခါတလေ လည်ပင်းနီပါရှိတတ်တော့ Red Necked Keelback (Rhabdophis subminiatus) နဲ့လည်းမှားတတ်ပါတယ်။ ဒီမြွေလေးတွေက မြန်မာမှာ အတွေ့ရအများဆုံး‌မြွေမျိုးစိတ်တခုလို့လည်းပြောလို့ရပါတယ်။ ဒီမြွေတွေဟာ ငါးနဲ့ ဖားကိုအဓိကစားတဲ့အကောင်လေးတွေပါ။ အဆိပ်မရှိသလို အန္တရာယ်လည်းမရှိပါ။</string>
    <string name="ရေမြွေမျိုးစိတ်">ရေမြွေတွေက အဆိပ်မရှိ အန္တရာယ်မရှိတဲ့မြွေတွေဘဲဖြစ်ပါတယ်။သူတို့ရဲ့ အဓိကအစာက ငါး၊ဖား စတဲ့ ရေနေသတ္တဝါတွေနဲ့ ကုန်းနေရေနေသတ္တဝါတွေဘဲဖြစ်ပါတယ်။ ကမ္ဘာပေါ်မှာ Fowlea မျိုးစိတ် ၈မျိုးထိ မှတ်တမ်ယတင်ထားတာရှိပြီး မြန်မာနိုင်ငံမှာတော့ ၄ မျိုးထိမှတ်တမ်းတင်ထားပါတယ်။ ထိုလေးမျိုးကတော့\n1.Fowlea piscator\n2.Fowlea flavipunctatua\n3.Fowlea punctulatus\n4.Fowlea sanctijohannis တို့ဘဲဖြစ်ကြပါတယ်\n\nID ခွဲနည်း\nFowlea တွေကို မျက်လုံးနောက်မှာ ထွက်တွေနဲ့ အကြောင်းနှစ်ကြောင်းနဲ့ခွဲလို့ရပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှာအတွေ့များလှတဲ့ ရေမြွေဗြောက်မ (Fowlea piscator)ကိုတော့ခန္ဓာကိုယ် ပေါ်မှာရှိတဲ့ LV အကွက်နဲ့ထင်ထင်ရှားရှား အမျိုးအစားခွဲခြားနိုင်ပါတယ်။</string>
    <string name="မြွေပိန်">မြွေပိန်တွေဟာ အဆိပ်မရှိ၊ အန္တရာယ်မရှိတဲ့မြွေတွေဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှာ မြွေပိန်မျိုးစိတ် (၇) မျိုးတွေ့ရှိထားပါတယ်။\n\nID ခွဲနည်း\nသူတို့တွေကိုအဓိက အနေနဲ့ခွဲခြားနိုင်တာကတော့ သူတို့ရဲ့ ခန္ဓာကိုယ်နဲ့ အရောင်ပဲဖြစ်ပါတယ်။ မြွေပိန်တွေဟာ ယက္ကန်းကြိုးမြွေတွေလို ရှည်လျားတဲ့ခန္ဓာကိုယ်ရှိပြီး ကြောင်မြွေတွေလို ကျောလုံးအလုံးလေးပေါ်နေတဲ့ ခန္ဓာကိုယ်ပုံစံရှိပါတယ်။ သူတို့ရဲ့ခေါင်းဟာလည်း အညိုရင့်ရင့်(ကြေးနီရောင်) ရှိပြီးမေးရိုးအောက်ပိုင်းက အဝါရောင်ဖျော့ဖျော့ရှိပါတယ်။</string>
    <string name="ဘုန်းကြီးမြွေ">ဘုန်းကြီးမြွေတွေက အဆိပ်မရှိ အန္တရာယ်မရှိတဲ့မြွေတွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ဘုန်းကြီးမြွေတွေက မြေကြီးပေါ်/ ချောင်တွေ/ အောက်အနေများတဲ့မျိုးစိတ်ဖြစ်ပါတယ်။ ဘုန်းကြီးမြွေအမျိုးမျိုးကို အရှေ့တောင်အာရှတစ်လျှောက်မှာမြင်တွေနိုင်ပါတယ်။ အာ့တာကြောင့်လူတွေက ခေါင်းနှစ်လုံးရှိတယ်လို့မှတ်ယူတာဘဲဖြစ်ပါတယ်။ ကမ္ဘာပေါ်မှာခုထိတွေ့ရှိထားတဲ့မျိုးစိတ် ၁၅ မျိုးရှိပြီး မြန်မာနိုင်ငံမှာတော့ ၃ မျိုးရှာတွေတွေ့ရှိထားပါတယ်။ သူတို့ တွေကတော့\n1.Cylindrophis burmanus\n2.Cylindrophis slowonskii\n3.Cylindrophis jodiae တို့ဘဲဖြစ်ပါတယ်။\n\nID ခွဲနည်း\nဘုန်းကြီးမြွေတွေရဲ့ ခေါင်းက လုံးဝန်းနေပါတယ်။တခြားမြွေတွေလိုမျိုး မဟုတ်ဘဲသူ့ခေါင်းက ခန္ဓာကိုယ်နဲ့တစ်ဆက်တည်းဖြစ်ပါတယ်။ သူတို့ရဲ့ ခန္ဓာကိုယ်ပေါ်မှာ ကန့်လတ်ဖြတ်အစင်းတွေကို တွေ့နိုင်ပြီး မလုံးပဲ ပြားတဲ့ ခန္ဓာကိုယ်ပုံစံ ရှိပါတယ်။ အမြှီးက ခေါင်းနဲ့တူတဲ့သူတို့ရဲ့ ထူးခြားချက်ကို ကြည့်ပြီး ခေါင်းနှစ်လုံးမြွေဆိုတာ သိနိုင်ပါတယ်။ ဘုန်းကြီးမြွေတွေက ခြောက်လှန့်ခံရပြီလို့သူ့စိတ်ထဲမှာထင်ရင် အမှီးကို ခေါင်းပုံစံအနေနဲ့ ထောင်ပြတတ်ကြ ပါတယ်။ တခါတလေအမြှီးနီတဲ့အတွက် သူတို့ကို အဆိပ်ရှိမြွေလို့ ယူဆပြီးမှားတတ်ကြပါတယ်။</string>
    <string name="ကြက်ဥခိုးမြွေ">ထိုမြွေများ၏သွားသည် Nepalese kukri ဓားသွားကဲ့သို့ ချွန်ထက်သောကြောင့် kukri ဟုနာမည်တွင်ခဲ့ပါသည်။ kukri မြွေမျိုးစိတ်များသည် မြန်မာနိုင်ငံတွင် တရားဝင်၁၄ မျိုးရှိပြီး မျိူးစိတ်အားလုံး၏ ပုံစံများသိသိသာသာ ကွဲပြားကြပါသည်။ Kukriမြွေများ၏သွားသည်ချွန်ထက်သောကြောင့် ကိုက်ခံရလျှင် နာကျင်ကိုက်ခဲတတ်သည်။ ထိုမြွေများသည်စိုးရိမ်စရာမလိုသောမြွေများဖြစ်သော်လည်း ချွန်ထက်သောသွားများရှိသောကြောင့် မကိုင်တွယ်ရန်အကြံပြုပါသည်။\n\nID ခွဲနည်း\n၎င်းတို့၏ ခေါင်းပေါ်မှ "V" (သို့) မြှားပုံစံအမှတ်အသားသည် kukriမြွေကို အမျိုးအစားခွဲရန်အတွက်သိသာထင်ရှားသည့်အမှတ်အသားတစ်ခုပင်ဖြစ်သည်။ kukri များ၏ ဦးခေါင်းများသည်အခြားမြွေများနှင့်မတူပဲ ကွဲထွက်နေသဖြင့်ခွဲရလွယ်မျိုးစိတ်ဖြစ်သည်</string>
    <string name="မြွေဝံပုလွေ">မြွေဝံပုလွေတွေဟာ အဆိပ်မရှိတဲ့မြွေတွေဘဲဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှာ မြွေဝံပုလွေ 11 မျိုးရှိတယ်လို့ မှတ်တမ်းထဲမှာဖော်ပြထားပါတယ်။ မြွေဝံပုလွေတွေအပေါ်မှာလဲ krait တွေလိုပဲ အစင်းကျား တွေပါရှိပါတယ်။ သူတို့ကမြေကြီးပေါ်မှာနေတဲ့မျိုးစိတ်ဘဲဖြစ်ပြီး အရွယ်အစားအားဖြင့် သေးငယ်တဲ့မျိုးစိတ်ထဲမှာပါဝင်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှာပေါပေါများများတွေ့နိုင်တဲ့ wolf snake တွေကတော့\n1. Lycodon aulicus\n2. Lycodon capucinus တို့ဘဲဖြစ်ပါတယ်။\n\nID ခွဲနည်း\nမြွေဝံပုလွေတွေက သံကွင်းစွပ်နဲ့ အမှားနိုင်ဆုံးမြွေတွေဘဲဖြစ်ပါတယ်။ မတူတာကတော့မြွေဝံပုလွေတွေမှာ hexagonal scale မပါရှိပါဘူး။ မြွေဝံပုလွေတွေကို သူတို့ရဲ့လည်ပင်းနားက အဖြူရစ်နဲ့ ခွဲလို့ရပါတယ်။ မြွေဝံပုလွေတွေအပေါ်မှာလဲ krait တွေလိုဘဲ အစင်းကျားတွေပါရှိပါတယ်။ အရောင်ကတော့ အညို၊ အမဲ စတဲ့အရောင်တွေပါရှိပါတယ်။</string>
    <string name="လင်းမြွေ">လင်းမြွေတွေကို လင်းစပ်မြွေလို့နာမည်တပ်ပြီး အဆိပ်ရှိတယ်လို့လည်းပြောတတ်ကြပါတယ်။ လင်းမြွေတွေက အဆိပ်မရှိသလို အန္တရာယ်လည်းမရှိပါဘူး။ စပ်မြွေဆိုတာလည်း မရှိပါဘူး။ သူတို့ရဲ အဓိကအစာက ကြွက်ဖြစ်တဲ့အတွက် သူတို့ဟာကြွက် တွေကိုထိန်းချုပ်တဲ့နေရာမှာ အရမ်းအသုံးဝင်တဲ့အကောင်တွေဖြစ်ပါတယ်။\n\nID ခွဲနည်း\nလင်းမြွေတွေက ငယ်တုန်းမှာ အကွက်ကြားကြားလေးတွေနဲ့ရှုပ်နေပေမယ့် ကြီးလာတဲ့အခါ ခန္ဓာကိုယ်ပေါ်က ပုံသဏ္ဍာန်က ပြောင်းလာပါတယ်။ အရွယ်ရောက်ပြီးသား လင်းမြွေတွေရဲ့ ခန္ဓာကိုယ်အပေါ်ပိုင်းက အရောင်ရင့် ခန္ဓာကိုယ်ပေါ်မှာ အရောင်နု အစင်းတွေရှိပြီး ခန္ဓာကိုယ်အောက်ပိုင်းမှာတော့ အရောင်နု ခန္ဓာကိုယ်ပေါ်မှာ အရောင်ရင့် အစင်းတွေရှိပါတယ်။ လင်းမြွေတွေရဲ့‌အောက်မေးရိုးမှာ သိသာ‌ထင်ရှားတဲ့‌ ‌ဒေါင်အစင်းကြောင်းတွေရှိပါတယ်။ လင်းမြွေတွေဟာ မြန်မာပြည်မှာ‌ မြွေဟောက်နဲ့အထင်မြင်အလွဲခံရဆုံး မြွေတစ်ကောင်လည်းဖြစ်ပါတယ်။ လင်းမြွေနဲ့မြွေဟောက်ကို မေးရိုး နေရာကိုကြည့်ပြီး အလွယ်တကူခွဲခြားနိုင်ပါတယ်။ မြွေ‌ဟောက်ရဲ့မေးရိုးမှာ ဒေါင်လိုက်အစင်းတွေမရှိပါဘူး။</string>
    <string name="တရုတ်လင်းမြွေ">တရုတ်လင်းမြွေတွေက အဆိပ်မရှိ၊ အန္တရာယ်မရှိတဲ့ မျက်ပြူးမြွေလေးတွေပဲဖြစ်ပါတယ်။ သူတို့ကို ထိုင်းနိုင်ငံမှာဆိုရင် မျိုးတုန်းရန်ကနေကာကွယ်ပေးထားရပါတယ်။\n\nID ခွဲနည်း\nတရုတ်လင်းမြွေတွေရဲ့ ခန္ဓာကိုယ်မှာ ပုံသဏ္ဍာန်မရှိတဲ့အတွက် သူတို့ရဲ့ ကြေးခွံတွေကို ထင်ထင်ရှားရှား မြင်နိုင်ပါတယ်။ သူတို့ရဲ့ ထူးခြားချက်က အမြှီးပါ။ ကြေးခွံတွေကြောင့်မို့ သူတို့ အမြှီးမှာ ငါးဖမ်းပိုက်လို အကွက်ပုံသဏ္ဍာန်တွေရှိပါတယ်။ ပြီးတော့ သူတို့ရဲ့အမြှီးပိုင်းက နည်းနည်းအညိုရောင်သမ်းပါတယ်။ နောက်ပြီး မျက်လုံးပြူးပြူးနဲ့ ချစ်စရာလေးပါ။</string>
    <string name="ငန်းစောင်း">ငန်းစောင်း / Radiated Rat Snake (Coelognathus radiatus) ကတော့မြန်မာပြည်မှာ အထင်မြင်လွဲခံရဆုံးမြွေအမျိုးအစားတစ်ကောင်ဖြစ်ပါတယ်။ နာမည်မှာ ငန်း ဆိုတာပါတာနဲ့ ကြောက်‌အောင်လုပ်ထားတဲ့ အယူအဆအလွဲတွေနဲ့ သူရဲ့စွာတတ်တဲ့အမူအကျင့်တွေကြောင့်ပါ။ တကယ်က ငန်းစောင်းတွေမှာ အဆိပ်မရှိတဲ့အပြင် သွားတောင်သေးသေးလေးတွေပဲရှိတာပါ။ ဒါကြောင့် သူတို့ကအဆိပ်မရှိ၊ အန္တရာယ်မရှိ မြွေအမျိုးအစားထဲမှာပါပါတယ်။\n\nID ခွဲနည်းငန်း‌စောင်းတွေရဲ့ မျက်လုံးကနေ အစင်းကြောင်းသုံးခုဖျာထွက်နေတာကို တွေ့နိုင်ပါတယ်။ မျက်လုံးကနေ ဖျာထွက်နေတဲ့ အပေါ်ဆုံးက အစင်းကြောင်းက ခေါင်းပေါ်မှာရှိတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်အစင်းကြောင်းကို သွားထိနေပါတယ်။ သူတို့လည်းပါးပြင်းထောင်တတ်ပြီး ပါးပြင်းက မြွေဟောက်လိုမဟုတ်ပဲ ဘေးစောင်းပြားပြာထောင်ပါတယ်။ သူတို့ရဲ့ လည်ပင်းကစနေပြီး ခန္ဓာကိုယ် အောက်ကို ဆင်းသွားတဲ့အနက်ရောင် လိုင်းတွေ ပါရှိပါတယ်။</string>
    <string name="မြွေပြဒါး">မြွေပြဒါး၊ မြွေလတ်ပတ် / Sunbeam Snake (Xenopeltis unicolor) ကတော့ မြန်မာပြည်မှာအထင်အမြင်အလွဲခံရတာများတဲ့ မြွေ‌တစ်ကောင်ပါ။ ရှေးအယူအရ သူကိုက်တာခံရရင် အသားတွေပုတ်ပြီး ပဲ့ကျလာတတ်တယ်လို့ဆိုကြပေမယ့် တကယ့်အမှန်မှာတော့ သူက အဆိပ်လုံးဝမရှိတဲ့ အန္တရာယ်မရှိမြွေ တကောင်သာဖြစ်ပါတယ်။ သူတို့တွေကမြေကြီးအောက်မှာအနေများပြီး သူတို့တွေဟာအကောင်လှသလောက်အနံ့ကလည်းဆိုးပြီး သက်တမ်း ၁၀နှစ်‌ကျော်အထိနေနိုင်ကာ ကြွက်နဲ့ တွားသွားအကောင်တွေကိုဖမ်းစားကြပါတယ်။\n\nID ခွဲနည်း\nသူတို့ကို အမျိုးအစားခွဲခြားဖို့သိသာတယ့်အချက်ကတော့ သူတို့ရဲ့ရောင်ပြန်ပါတဲ့ အ‌ရေပြားပါ။ မြွေပြဒါးဆိုတဲ့နာမည်အတိုင်းရောင်ပြန်အရမ်းလှပါတယ်။ မီးရောင်၊ နေရောင်ရောင်အောက်မှာ ပိုပြီး ထင်ထင်ရှားရှားမြင်နိုင်ပါတယ်။ ဒီမြွေတွေရဲ့ ကျောနဲ့ဗိုက်ကြားမှာအကြေးခွံတွေကိုလိုင်းသဖွယ်ပတ်ထားတဲ့ အဖြူရောင်လိုင်း သုံးလိုင်းနီးပါရှိပါတယ်။</string>
    <string name="လင်းမြွေစိမ်း">ID ခွဲနည်း\nအန္တရာယ်မရှိတဲ့ လင်းမြွေစိမ်းကတော့ တောက်ပြောင်နေတဲ့ ခန္ဓာကိုယ်အစိမ်းရောင်ကြောင့်အပြင် အမြီးအနီလေးပါပါတာကြောင့် မြွေစိမ်းမြီးခြောက် နဲ့အမြဲအမှားခံရပါတယ်။ ဒါပေမယ့် မြွေစိမ်းမြီးခြောက်တွေနဲ့ ခွဲလို့ရတဲ့အချက်တွေအများကြီးရှိပါတယ်။ လျှာ - လင်းမြွေစိမ်းတွေရဲ့လျှာဟာ အပြာရောင်ဖြစ်ပါတယ်။ ခေါင်း - လင်းမြွေစိမ်းတွေရဲ့ခေါင်းဟာ သွယ်ပြီး ရှည်ပါတယ်၊ မြွေစိမ်းမြီးခြောက် တွေရဲ့ခေါင်းကတော့ လည်ပင်းထက်ကြီးပြီး တြိဂံပုံစံဖြစ်နေပါတယ်။ အရွယ်အစား - လင်းမြွေစိမ်းတွေဟာ 2 မီတာ အထိရှည်နိုင်ပြီး မြွေစိမ်းမြီးခြောက်တွေကတော့ 1 မီတာ လောက်အထိပဲရှိပါတယ်။</string>



    <!-- Venomous Snake-->
    <string name="ngn_daw_kyar"> မြန်မာနိုင်ငံမှာ Land krait မျိုးစိတ် ခြောက်မျိုး ရှိပါတယ်။ ဒီမြွေတွေရဲ့ အဆိပ်ဟာ Neurotoxic ဖြစ်ပြီးလူရဲ့ အာရုံကြောစနစ်ကို တိုက်ခိုက်တဲ့အတွက် လူရဲ့ထိန်းချုပ်မှုစနစ်တွေ ယိုယွင်းလာတဲ့အခါ မလှုပ်ရှားနိုင်တော့ပဲ အိပ်ငိုက်ပြီးသတိလစ်ကာ အသက်သေဆုံးကြရပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှာ ဖြေဆေးမရှိပေမဲ့ အကိုက်ခံရရင် Ventilatorရှိတဲ့ဆေးရုံမှာတင်ရင် အသက်ရှင်နိုင်ချေရှိပါတယ်။\n\n   <b>ID ခွဲနည်း</b> \n Kraits ခြောက်မျိုးလုံးမှာ တူညီတဲ့အရာကတော့ တြိဂံပုံ‌ကျောရိုးရှိတာဖြစ်ပြီး ကျောရိုးပေါ်မှာလည်း Hexagonal Scale ပါတာပဲဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှာ အတွေ့အများဆုံး ငန်းတော်ကြား (Bungarus fasciatus) က အများအားဖြင့် အမဲနဲ့အဝါ အရောင်ရှိပြီး တခါတလေမှာ အဖြူနဲ့အမဲ အရောင်လည်းရှိတတ်ပါတယ်။ ငန်းတော်ကျားနဲ့ သံကွင်းစွပ်ကို အရစ်အနေအထားနဲ့ ကြည့်ခွဲလို့ရပါတယ်။ ငန်းတော်ကျားအရစ်တွေက သံကွင်းစွပ်နဲ့ ယှဉ်ရင် ပိုကျဲပါတယ်။သံကွင်းစွပ် (Bungarus multicinctus) ကတော့ အနည်းငယ်လုံးဝန်းလို့ တခါတလေ Wolf Snake ( Lycodon sp) နဲ့မှားတတ်ပါတယ်။\n\n\tသံကွင်းစွပ်နဲ့ ဆင်တဲ့ တခြား Krait တွေကတော့ Black Krait (Bungarus bungaroides), Burmese Krait (Bungarus magnimaculatus) နဲ့ Suzhen\'s Krait (Bungarus suzhenae) တို့ပဲဖြစ်ပါတယ်။မြန်မာအမည်မရှိသေးတဲ့ တခြား Krait တစ်မျိုးကတော့ Red-headed Krait (Bungarus falviceps) ဖြစ်ပြီး ‌red-headed ဆိုတဲ့အတိုင်း နီနေတဲ့ခေါင်း၊ ချွန်နေတဲ့ကျောရိုး နဲ့ နီနေတဲ့အမြီးတို့ကိုကြည့်ပြီး ခွဲခြားနိုင်ပါတယ်။</string>
    <string name="mwe_sein">မြွေစိမ်းမြီးခြောက်တွေကတော့ မြွေပွေးတွေနဲ့ အမျိုးတော်တဲ့မြွေတွေဘဲဖြစ်ပါတယ်။ အများအားဖြင့်အစိမ်းရောင်ရှိတဲ့မြွေတွေဖြစ်ပါတယ်။ သူတို့ကအဆိပ်ရှိပေမဲ့ လူကိုက်ရင် သေဆုံးနှုန်းက ၁ ရာခှိုင်နှုန်းထက် လျော့နည်းပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှာတော့ မှတ်တမ်းတင်ထားတဲ့မြွေစိမ်းမြီးခြောက် ၁၁ မျိုးရှိပါတယ်။ သူတို့က သစ်ပင်ပေါ်နေတဲ့ မျိုးစိတ်တွေ ဖြစ်ကြပါတယ်။ တချို့ မျိုးစိတ်တွေဆိုမျက်လုံးအနီရောင်ရှိပြီး အလွန်လှကြပါတယ်။ သူတို့အဆိပ်ကတော့ hemotoxin အများဆုံးပါဝင်ပါတယ်။\n\n\tID နည်း - မြွေစိမ်းမီးခြောက်ကိုခွဲနည်းကတော့ သူတို့ ခန္ဓာကိုယ်က အပေါ်မှာဖော်ပြထားတဲ့ အတိုင်းအစိမ်းရောင်အများဆုံးရှိပါတယ်။ကျန်တဲ့ အမဲတို့အဝါတို့ကလဲ variation ကြောင့်ရှိနိုင်ပါတယ်။ Trimeresurus purpureomaculatus ဆိုရင် အမဲရောင်ဖြစ်ပါတယ်။ သူတို့ရဲ့ ရဲ့ခန္ဓာကိုယ်က တိုပြီး တုတ်ပါတယ်။ ခေါင်းကလဲ တြိဂံပုံစံဖြစ်ပါတယ်။ အမြီးက အမဲ့ရောင်(သို့)အနီရောင်ဖြစ်နေတာတော့ ထင်ထင်ရှားရှား မြင်တွေ့ရပါတယ်။</string>

</resources>